.. sectionauthor:: `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__

Datotečni sustavi Procfs i Sysfs
================================

Procfs: informacije o procesima
-------------------------------

* direktorij ``/proc`` je `procfs <http://en.wikipedia.org/wiki/Procfs>`__

  * virtualni datotečni sustav, nije fizički zapisan na disku
  * daje informacije o procesima i informacije o hardveru

* informacije o procesima

  * direktoriji oblika ``/proc/$PID/``
  * sadrže: ``attr/``, ``auxv``, ``cgroup``, ``clear_refs``, ``cmdline``, ``comm``, ``coredump_filter``, ``cpuset``, ``cwd``, ``environ``, ``exe``, ``fd/``, ``fdinfo/``, ``io``, ``latency``, ``limits``, ``loginuid``, ``maps``, ``mem``, ``mountinfo``, ``mounts``, ``mountstats``, ``net/``, ``oom_adj``, ``oom_score``, ``pagemap``, ``personality``, ``root``, ``sched``, ``schedstat``, ``sessionid``, ``smaps``, ``stack``, ``stat``, ``statm``, ``status``, ``syscall``, ``task/``, ``wchan``
  * ``sed "s/\x00/\n/g"`` zamjenjuje ASCII znak null s novim retkom, vrlo korisno za pregledavanje ovih datoteka

.. admonition:: Zadatak

  * Saznajte PID svoje instance ``bash`` ljuske i PID instance koju je pokrenuo netko od preostalih studenata. Pronađite njihove direktorije unutar ``procfs``-a.
  * Razmotrite dozvole. Objasnite kojem korisniku i kojoj grupi su dodijeljene datoteke.
  * Usporedite što informacije koje možete saznati o svakom od tih procesa. Jesu li vam sve informacije dostupne?
  * Objasnite sadržaj datoteka i simboličkih poveznica ``cmdline``, ``cwd``, ``environ``, ``exe``, ``io``, ``status``, ``task``. Upotrijebite ``sed`` po potrebi.

Procfs: informacije o hardveru i postavkama sustava
---------------------------------------------------

* informacije o hardveru i postavkama sustava

  * sve datoteke, direktoriji i simboličke poveznice kojima imena oblika ``/proc/[a-z]*``

.. admonition:: Zadatak

  Pronađite informacije o ACPI podršci hardvera na kojem radite, specifično:

  * ima li procesor podršku za baratanje energijom,
  * informacije o trenutnoj i kritičnoj temperaturi.

Procfs: sučelje sysctl

* direktorij ``/proc/sys`` osim informacija, omogućuje i dinamičko mijenanje parametara sustava
* `Sysctl sučelje <http://en.wikipedia.org/wiki/Sysctl>`__ (naredba ``sysctl``) omogućuje čitanje i promjenu parametara sustava

.. todo::

  Ovdje nedostaje zadatak.

Sysfs
-----

* direktorij  ``/sys`` je ``Sysfs``, modernija zamjena za ``procfs``

  * ``/sys`` != ``/proc/sys``

.. admonition:: Zadatak

  Pronađite informacije koje ste ranije očitali pomoću alata ``lspci`` unutar ``/sys/devices/``. (**Uputa:**  pronađite poddirektorij koji se odnosi na mrežnu karticu.)
